# (std) Future

## Пререквизиты

- [tasks/thread_pool](/tasks/tasks/thread_pool)

---

В этой задаче мы напишем [`std::future`](https://en.cppreference.com/w/cpp/thread/future).

⚠️ Реализация `std::future` – наш первый шаг на пути к [хорошим] фьючам. Сама `std::future` к последним не относится.

## Sync / Async

Назовем операцию

- _Синхронной_ (_synchronous_), если возврат управления из вызова, который стартует эту операцию, означает завершение самой операции.
- _Асинхронной_ (_asynchronous_), если вызов, который стартует эту операцию, возвращает управление раньше, чем операция завершается.

Например, захват `std::mutex` или чтение из сокета в Unix – синхронная операция, планирование вычисления в пул потоков (вызов `Submit`) – асинхронная.

Синхронность или асинхронность – не характеристика самой операции, а ее форма. Одна и та же операция может быть представлена в разных формах.

Пусть теперь операция в синхронной форме возвращает значение типа `T`. Что она будет возвращать в асинхронной форме? 

## Future ← Promise

Пара (`Future<T>`, `Promise<T>`) образует одноразовый _канал_ для возврата результата из асинхронной операции.

_Результат_ – значение типа `T` или исключение.

С каналом работают два потока:
- _Producer_ – поток, выполняющий асинхронную операцию
- _Consumer_ – поток, запускающий асинхронную операцию и потребляющий ее результат

Producer и consumer – это _роли_ потоков, один поток может совмещать разные роли (работая с разными каналами).

Канал – одноразовый, передать можно только один результат.

`Promise<T>` – конец канала для записи, предоставляет producer-у два метода:
- `SetValue` для передачи значения и
- `SetException` для передачи исключения (в виде [`std::exception_ptr`](https://en.cppreference.com/w/cpp/error/exception_ptr)).

`Future<T>` – конец канала для чтения, предоставляет consumer-у единственный метод `Get`, который блокирует поток до тех пор, пока через `Promise` не будет отправлен результат.  

Пара (`Future`, `Promise`) образует _контракт_: producer обязуется выполнить контракт, отправив consumer-у либо значение, либо возникшую при выполнении операции значения ошибку.

### Пример

```cpp
// Пул потоков для вычислений
ThreadPool pool{/*threads=*/4};

// Создаем "канал" / "контракт"
Promise<int> p;
auto f = p.MakeFuture();

pool.Submit([p = std::move(p)]() mutable {
  std::this_thread::sleep_for(3s);  // <-- Выполняем полезную работу
  p.SetValue(42);  // <-- "Возвращаем" значение, исполняем контракт
});

int value = f.Get();  // <-- Дожидаемся значения
```

### Lifetimes 

Асинхронность приводит к несогласованности лайфтаймов:

- Consumer может не дожидаться значения на `Future`, вообще не вызывать метод `Get`. Так что `Future` может быть разрушена до того, как producer отправит результат через `Promise`.

- Producer может отправить результат и разрушить `Promise` до того, как consumer вызовет `Get` на `Future`.

## Указания по реализации

Используйте [`std::variant`](https://en.cppreference.com/w/cpp/utility/variant) для представления результата (значения / исключения)

В этой задаче вы можете создавать новые файлы в директории `future`.

Дополнительные классы, которые пользователь не должен использовать напрямую, спрячьте во вложенное пространство имен `detail`.

### `void` vs `unit`

Для `T` = `void` шаблон `std::future` имеет специализацию:  
- метод `get` у `std::future<void>` не возвращает значения, 
- симметрично, метод `set_value` у `std::promise<void>` не принимает аргументов.

Мы не будем вслед за `std::future` поддерживать такую нерегулярность API и вместо `void` будем использовать `T` = [`std::monostate`](https://en.cppreference.com/w/cpp/utility/variant/monostate) (_unit_-тип, тип с единственным значением). 